為駱應淦釋疑

為駱應淦釋疑 - 古德明

名采論壇

香港新任律政司長鄭若驊家中建築違法，解釋說：「我上任之前，私人業務繁劇，加上公職和義務工作，十年前買下房子，忙中並未發覺原有建築違法。」資深大律師駱應淦質疑說：「她有多忙？請拿出日記給公眾看看。」這分明是強人所難。鄭若驊事務之倥偬，歷歷可想，謹陳管見，盼能為駱應淦釋疑。

第一，鄭若驊買屋時，向銀行申請抵押貸款，寫申請書就得花不少時間，思量怎樣隻字不提違法建築的地窖。

大律師陳淑莊說：「鄭若驊假如明知地窖違法，而不告訴銀行，或已觸犯《盜竊條例》『以欺騙手段取得金錢利益』罪。」所以，鄭若驊那封貸款申請書，必須字斟句酌，既不提地窖，又可免犯法。此外，她還忙於撰寫Construction Law and Practice in Hong Kong一書，講述香港建築條例、違法建築的定義等等。

第二，鄭若驊以其私有公司名義買屋之後，又要買一豪華套房出租。這也夠她忙了：她思量多時，想到以「首次置業」身分購買，省卻印花稅約六百七十萬元。大律師郭榮鏗說：「首次置業者，必須不是香港任何其他樓房的實益業主。」鄭若驊身為建築師兼資深大律師，忙於鑽法律漏洞，忽略家中一些違法建築，有什麼奇怪，何況忽略得恰到好處，可以自肥。而她家中地窖設私人電影院，有那麼多電影可看，那裏得閑。

又何況她是虔誠天主教徒，時時忙着上教堂。